\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Interface Homem Máquina}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{Maio, 2016}
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilidade}
	\begin{center}
	Pra que serve o computador?
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Camadas do espaço do usuário}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/io-layers}
			\label{fig:io-layers}
			\caption{E/S implementado por camadas e suas funções \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Outros comandos}
	\begin{itemize}
		\item Alguns outros comandos dos sistemas operacionais:
		\begin{itemize}
			\item Emitir comandos para os dispositivos;
			\item Interceptar funções e tratar erros;
			\item Fornece uma interface entre os dispositivos e o restante do sistema.
		\end{itemize}
		\item A emissão de \alert{comandos} para os dispositivos é realizada através de dispositivos especializados chamados \alert{transmissor de caractere};
		\item A \alert{saída} dos comandos é apresentada em dispositivos especializados, como monitores e terminais.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Terminais}

\begin{frame}
	\frametitle{Taxonomia de terminais}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/terminal-taxonomy}
		\label{fig:terminal-taxonomy}
		\caption{Tipos de terminal \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Terminais mapeados na memória}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/memory-terminals}
		\label{fig:memory-terminals}
		\caption{Terminais mapeados na memória escrevem diretamente em RAM \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipos de terminais}
	\begin{itemize}
		\item Os terminais são organizados em quatro tipos:
		\begin{enumerate}
			\item Terminais emissores de caractere:
			\begin{itemize}
				\item Terminal RS-232 (grande porte);
				\item Terminal de caractere ou tty (bash ou ksh);
			\end{itemize}
			\item Terminais de PC com interface gráfica;
			\item Terminais de rede para aplicações específicas, especialmente bancárias: terminais \alert{slim} ou \alert{leves};
			\item Terminais de conexão remota (VNC, RDP, etc)
		\end{enumerate}
		\item Os terminais emissores de caractere também podem implementar interfaces gráficas remotas.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Terminais emissores de caractere}
	\begin{itemize}
		\item Os terminais de caractere foram muito importantes no começo, e ainda são;
		\item Em computadores modernos podem ser emulados em terminais gráficos, popularmente conhecidos como \alert{linhas de comando};
		\item Os terminais são dois dispositivos independentes: \alert{mouse e teclado};
		\item Várias operações eram realizas em terminais nos tempos remotos:
		\begin{itemize}
			\item Imprimir as saídas do computador em papel contínuo;
			\item Cópias físicas de arquivos e telas (terminais \alert{burros})
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Terminais RS-232}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/rs-232}
		\label{fig:rs-232}
		\caption{O terminal se comunica por uma linha telefônica, enviando um caractere por vez. O computador e o terminal são \alert{completamente independentes} \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Terminais de caractere e utilização}
	\begin{itemize}
		\item Os terminais de caractere eram normalmente páginas monocromáticas, com linhas e colunas;
		\item Vinte páginas e oitenta colunas;
		\item Caracteres: matrizes de pontos;
		\item Possuíam negrito, fundo positivo, itálico e, às vezes, \alert{cores};
		\item Linhas de controle em cima ou embaixo.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Caracteres de entrada}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/keyboard-codes}
		\label{fig:keyboard-codes}
		\caption{Alguns caracteres que serão tratados no modo canônico do terminal \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Terminal 3287}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/terminal-3287}
		\label{fig:terminal-3287}
		\caption{Visão do terminal 3287 e detalhes da tela \cite{aleteia}}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Interfaces gráficas}

\begin{frame}
	\frametitle{GUI}
	\begin{itemize}
		\item Os terminais MS-DOS predominaram durante muitos anos, sendo orientados predominantemente a caracteres;
		\item Introdução da GUI -- \emph{Graphical User Interface}: inventado em Stanford e copiados pelos pesquisadores Xerox-PARC;
		\item Conceito de WIMP
		\begin{itemize}
			\item \emph{Windows};
			\item \emph{Icons};
			\item \emph{Menus};
			\item \emph{Pointing}: apontadores (\emph{mouse}) ou \emph{trackball}.
		\end{itemize}
		\item Steve Jobs, Lisa e Macintosh;
		\item X Window System;
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{X Window System}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/x-window-system}
		\label{fig:x-window-system}
		\caption{Modelo cliente-servidor para o \emph{X Window System} \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Protocolo X}
	\begin{itemize}
		\item Envio de mensagens entre o cliente e o servidor:
		\begin{enumerate}
			\item Envia comandos do programa para a estação de trabalho;
			\item Resposta às consultas do programa pela estação de trabalho;
			\item Teclado, mouse e outros eventos enviados à estação;
			\item Mensagens de erro.
		\end{enumerate}
		\item Um programa que roda no X implementa o protocolo de comunicação X.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{GUI no X}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/x-gui}
		\label{fig:x-gui}
		\caption{Exemplo de GUI implementada no X \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Categorias de interface}
	\begin{description}
		\item[Gráficos vetoriais] Utilizados essencialmente para desenho de pontos, linhas figuras geométricas e textos;
		\item[Gráficos de varredura] Orientados a \emph{pixels} e usados para representados de \alert{imagens gráficas}. Definição de mapas de gráficos de bits: \alert{bitmap graphics}.
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Bitmaps}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/bitmaps}
		\label{fig:bitmaps}
		\caption{Exemplos de bitmaps e cópia de bits. \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Resolução}
	\begin{itemize}
		\item Em geral as telas dos monitores antigos possuíam 480x1024 ou 640x1024 \emph{pixels} por linha;
		\item Vídeos coloridos: cada \emph{pixel} pode ter três cores (vermelho, verde e azul -- RGB)
		\item \textbf{Ex.:}  Supondo que o vídeo tenha 25 linhas de 80 colunas cada \cite{aleteia}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo 1}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/display-example}
		\label{fig:display-example}
		\caption{O vídeo está mostrando os caracteres na tela \cite{aleteia}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo 2}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/display-ram-example}
		\label{fig:display-ram-example}
		\caption{A memória RAM contém o vídeo a ser mostrado. Dois bytes por caractere, sendo x um byte com atributos \cite{aleteia}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo 3}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=.35\textwidth]{../imagens/display-a}
		\label{fig:display-a}
		\caption{Se os caracteres ainda forem produzidos em retângulos de nove \emph{pixels} de largura por quatorze de altura (9x14) \cite{aleteia}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Memória de vídeo}
	\begin{itemize}
		\item Exemplo de utilização de memória \cite{aleteia}:
		\begin{itemize}
			\item Uma tela 1024 X 768 com 24 bits por pixel requer cerca de 2,3 MBytes de RAM só para conter a imagem instantânea
			\item Como a imagem é "refrescada" 75 por segundo, a RAM de vídeo deve fornecer dados permanentemente uma frequência de 172 Mbytes por segundo
		\end{itemize}
		\item Conceito de paleta de cores: ao invés de dedicar oito bits para cada cor de cada pixel, o que permite a definição de mais de 16 milhões de cores, define-­se uma tabela de cores aproximadas, que pode ser de 256 cores (oito bits) ou de 65536 cores (dois bytes);
		\item A aproximação reduz a qualidade da imagem, mas dependendo do caso de uso pode ser aceitável;
		\item Mais informações em \alert{computação gráfica}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pra que isso?}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/BF4_2_copy}
		\label{fig:BF4_2_copy}
		\caption{Battlefield game}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../so}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
